\chapter{Легенды рода Черкас}

Завтракали вдвоём~--- я и отец. Терезка, Витя и Валюсь ещё спали, а мама и Салюня рано
утром пошли в костёл, который находился в Иказни, а это 5 км от нас.

Насытившись драниками, мы с папой полезли на печь, засунули ноги под тёплый мешок, в
котором сохло зерно. По традиции я стал просить: <<Папа, расскажи что-нибудь интересное,
какую-нибудь сказку или легенду>>.

--- Легенда, говоришь? А что такое легенда, ты знаешь?~--- спросил отец.

Я промямлил:

--- Ну, легенда~--- это то, что было очень давно, и теперь неясно~--- правда это или
придумано кем-то.

--- Так вот,~--- начал отец.~--- Мы~--- Черкас\'{ы}. Наш род очень древний. Не скажу, как
давно это было, но из поколения в поколение от далёких предков как наша фамильная
черкасовская гордость передаётся. Вот такая история~--- легенда\ldots{}

Когда-то в Мелевцах жила семья Черкасов~--- отец, мать и три сына. Это были очень сильные и
гордые люди. А по соседству с ними жил человек по фамилии Вырвинский. Он был насмешником и
прощел\'{ы}гой. Зная, что Черкасы очень самолюбивы и шуточек не любят, Вырвинский начал при
народе насмехаться над ними: <<Думаете, Черкасы сильные люди? Похвальба одна. Около дома у
них вон сколько пней, и не хватает у них силы выкорчевать эти пни>>. Такую принародную
насмешку Вырвинского Черкасы стерпеть не могли.

Пришла ночь. Отец говорит: <<А ну сынки, одевайтесь. Я придумал, как показать Вырвинскому
нашу силу\ldots>>.

На улице темень, хоть глаз выколи. Ветер воет, дождь моросит. Хороший хозяин собаку в такую
непогодь не выпустит. Подошли отец и сыновья к небольшой постройке Вырвинских~--- бане.
Четыре человека~--- и в бане четыре угла.

--- А ну, сынки, станьте каждый под свой угол бани. Поднатужимся, поднимем?

--- Поднимем!

--- Подняли. Понесём, подставим ему под дверь дома.

И что ты думаешь! Всю постройку бани вместе с крышей перенесли в ту ночь и поставили
Вырвинскому под двери, так, что на утро он не мог вылезти из дома. Входная дверь и окно
были загорожены стенкой бани. Вылез он, разобрав потолок и крышу. А потом вся деревня
смеялась, видя, как он разбирает свою баню по брёвнам, вывозит туда, где стояла, и снова
складывает постройку по бревну. С тех пор, не только в наших Мелевцах, а далеко от наших
мест, если кто спросит: <<А кто такие Черкасы?>>. Люди с улыбкой отвечают: <<Черкасы~---
это те Мелевские осилки, что Вырвинскому перенесли баню>>. Как там ни было, это гордость
нам, Черкасам. А легенда такая есть и будет передаваться в веках.

--- А это уже не легенда, это~--- чистая правда, потому что расскажу о моём отце, а твоём
родном дедушке Черкасе Петре. О его силе остались в памяти людей такие случаи. Как-то в
нашей деревне стояло войско~--- казаки. Отец мой тогда был ещё неженатым парнем. Он на
споре с офицером выиграл пари. Пари было такое: Пётр должен был подлезть под коня, взяться
за его ноги, выпрямиться, подняв и удерживая на плечах коня, ступить три шага. Если Пётр
выполнит это условие~--- ему отдадут этого коня, а если нет~--- получит 25 плетей.

Коня подвели большого, красивого, смирного. Пётр подошёл к нему, погладил, ласково попросил
не брыкаться, подлез под него, взялся за его ноги, поднапрягся и поднялся в рост, подняв
коня, ступил три шага и опустил коня на землю.

Пари на удивление всех было выиграно. Все были восхищены силой Петра. Вот это ос\'{и}лок!
Пётр привёл этого коня в свой хлев, но конь-то казённый! Офицеру, хозяину этого коня грозил
трибунал. Договорились, что Пётр отдаст коня прежнему владельцу, а тот даст Петру 25
золотых рублей.

И ещё был случай с моим отцом Петром. Житель наших Мелевцев Гинько Зенон ремонтировал свой
дом. У него в доме сгнило самое нижнее бревно, гниль убрали. Подготовили на это место новую
балку. Надо было хотя бы на размер бревна поднять весь дом и подсунуть на место сгнившего
новое бревно. Был пристроен рычаг, с помощью которого уже пробовали поднять дом пять
мужчин, но не подняли\ldots{} Смотрят~--- идёт Пётра. Мужчины заговорили: <<Попросим Петра
помочь. С ним-то поднимем. Когда-то, говорят, казацкого коня поднял>>. А кто-то сказал: <<А
давайте мы будем тужиться, кряхтеть, вроде прикладываем все силы, а сами нисколько не будем
стараться. Пусть только он покажет свою силу. И мы пошутим, скажем: ``А ты, Пётра, уже
слабак''>>.

Так и сделали. Пётра помочь не отказался, взялся за основной рычаг. Мужчинам-шутникам долго
кряхтеть не пришлось. Пётра один приподнял весь дом\ldots{} Потёр руки и пошёл своей
дорогой.

--- И я хочу послушать,~--- отозвался Витя.

--- И я хочу,~--- услышали голос Терезки.

Оказывается, они давно не спали. Папа чмокнул меня в лоб, соскочил с печи, помог детям
одеться, умыться и начал их кормить. Я занялся Валюськой, который тоже о существовании себя
напомнил мне и папе. Его папа перепеленал, положил в сухое. Я кормил его молоком из
бутылки, на которую была надета соска. Витя с Терезкой с аппетитом ели драники\ldots{}

Всё у нас хорошо. Где-то мама и Салюня молятся за нас Богу в костёле. А чем займёмся мы? В
воскресенье работать нельзя. Витя с Терезкой нашли себе занятие, стали играть в карты в так
называемую <<свинью>>. Терезке хотя было три года, но она понимала, где красная, где чёрная
карта, любила хлопать картами, бить. Витька учил её и ему это нравилось. В большинстве
случаев он обыгрывал её, но давал и ей выигрывать, похваливая: <<Ах, какая ты умница, даже
меня обыграла>>.

Игра продолжалась долго. А мы с папой, убрав и помыв посуду, сели у Валюськовой люльки,
забавлялись с ним, и папа отвечал мне на мои вопросы, например: под впечатлением
услышанного о дедушке Петре, я спросил: <<Папа, а что было дальше с дедушкой Петром?>>.
Папа вздохнул, с минутку, с минуту помолчал и начал новый рассказ\ldots{}

Было время, что не было у нас своего колодца. Воду брали мы из колодца, что около дома
Винцента Петкуна. Петкун воды не жалел. Из его колодца воду брали все, в том числе наша
семья. Но папе Петру захотелось иметь около дома свой колодец. Этот, который наш у дома.
Копать его он начал на рассвете, а закончил на заходе солнца. Работа, сам понимаешь,
тяжёлая и грязная. Колодезная яма-то довольно узкая, лопата была насажена на короткой
ручке, выброс земли на поверхность был невозможен. Тогда папа Пётр там в яме накапывал
землю в ведро, а нанятые помощники наверху вытаскивали его верёвкой, высыпали и снова
опускали в яму. Всё время к ногам отца подступала холодная криничная вода. К концу работы
его трясло, знобило. Он сказал: <<Пока варится на ужин картошка, я погреюсь на печи>>.
Полез на печь. Ему не стали мешать. Вот картошка сварилась.

--- Пётра!~--- закричала жена.~--- Ужинать!

Крикнула ещё раз~--- не отзывается.

--- Болюська,~--- сказала мне.~--- разбуди отца.

Я разбудить не смог. Поднесли лампу, посмотрели~--- а он готов, умер. Так закончил свой
жизненный путь твой дедушка, Пётра Черкас.
